Однородный цилиндр массы $m$ и радиуса $R$ касается двух параллельных длинных вертикальных пластин,
движущихся с постоянными скоростями $v_1$ и $v_2$ вверх (\seefigref). Между пластинами и поверхностью
цилиндра существует вязкое трение, сила его пропорциональна относительной скорости соприкасающихся
поверхностей ($\vec{F}\ruindex{тр} = -\gamma\vec{v}\ruindex{отн}$). Коэффициенты вязкого трения для
первой и второй пластин равны $\gamma_1$ и $\gamma_2$ соответственно.
\begin{enumcyr}
    \item Найдите установившуюся угловую скорость цилиндра, а также скорость его центра.
    \item При каком условии цилиндр будет двигаться вверх?
\end{enumcyr}

\answer{
    $\omega = \frac{mg}{4R} \left( \frac{1}{\gamma_2} - \frac{1}{\gamma_1} \right) +
    \frac{v_1 - v_2}{2R}$, $v = \frac{mg}{4} \left( \frac{1}{\gamma_1} + \frac{1}{\gamma_2} \right) -
    \frac{v_1 + v_2}{2}$, вверх при $v_1 + v_2 > \frac{mg}{2}
    \left( \frac{1}{\gamma_1} + \frac{1}{\gamma_2} \right)$
}
\tags{10, регион, механика, динамика}